% !TEX root = ../Main.tex
\documentclass[../Main.tex]{subfiles}
\begin{document}

Ziel der Bachelorarbeit war die Optimierung der Allokation von Grafikprozessoren in der de.NBI Cloud.
Ein besonderes Augenmerk wurde auf die Unabhängigkeit von physischer Hardware gelegt, um
eine Entwicklung in Testumgebungen zu ermöglichen.
Dabei wurden Grundlagen zur Entwicklung von Filtern und Weigher zur Optimierung
von Ressourcen aufgezeigt und zwei Lösungsansätze vorgestellt.
Die Nutzung einer Ressourceklasse in Kombination mit einem Weigher hat dabei alle Anforderungen
erfüllt und lässt sich leicht auch auf andere Ressourcen übertragen.

Die Bachelorarbeit dient dabei auch als Grundlage für weitere Anpassungen des Scheduling der de.NBI Cloud.
Besonders ist aktuell eine Einschränkung der Anzahl von GPUs pro Projekt nicht möglich. Dadurch kann ein
Nutzer der Cloud mehr GPUs anfordern als gewünscht. Nova unterstützt keine Erweiterung der Projekt Quotas,
bietet aber eine experimentelle Implementierung der Unified Limits an \citep{UnifiedLimits}. Die de.NBI Cloud
nutzt zum heutigen Stand den Train Release und unterstützt keine Unified Limits, die erst im Yoga Release eingeführt wurden.

Eine spätere Implementierung von Filtern oder Ressourceklassen in Kombination mit Unified Limits
wäre wünschenswert um die Anzahl der GPUs pro Nutzer einzuschränken. Dabei bietet sich auch eine Erweiterung
des Perun Keystone Adapters der de.NBI Cloud an, um Unified Limits mit der Identitäts- und Zugriffsverwaltung
Perun zu synchronisieren.

\biblio % Needed for referencing to working when compiling individual subfiles - Do not remove
\end{document}

